[
  {
    "question_text": "یک گراف سادۀ $6$‌ رأسی $-4$منتظم، دارای چند دور با طول $4$ است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "روش اول:‌نمودار يک گراف $4$ منتظم مرتبۀ $6$ به‌شکل روبه‌روست.با توجه به تقارن موجود در شکل دورهاي به‌طول $4$ را شمارش مي‌کنيم:$1$) دورهاي به‌طول $4$ به‌شکل‌‌تعداد آنها برابر $3$ است.$2$) دورهاي به‌طول $4$ به‌شکل‌‌تعداد آنها برابر $6$ است.$3$) دور‌هاي به‌طول $4$ به‌شکل‌‌$(6\\,4\\,3\\,5\\,6)$ تعداد آنها برابر $6$ است.بنابراين تعداد کل دورهاي به‌طول $4$ برابر $3+6+6=15$ است.روش دوم:به‌ازاي انتخاب هر $4$‌  رأس، يک دور به‌طول $4$ داريم، پس $\\begin{matrix}\\text{جواب}\\end{matrix}=\\left(\\begin{array}{cc}6\\\\4\\end{array}\\right)=15$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "یک گراف سادۀ $6$‌ رأسی $-4$منتظم، دارای چند دور با طول $4$ است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف کامل از مرتبه $5$، چند دور با طول $5$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      },
      {
        "option_text": "$24$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "$=\\left( \\begin{matrix} p \\\\ m \\\\ \\end{matrix} \\right)\\times \\frac{(m-1)!}{2}$ تعداد دورهای به‌طول $m$ در گراف  ${{K}_{p}}$$=\\left( \\begin{matrix} 5 \\\\ 5 \\\\ \\end{matrix} \\right)\\times \\frac{(5-1)!}{2}=12$  تعداد دورهای به‌طول $5$ در ${{K}_{5}}$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف کامل از مرتبه $5$، چند دور با طول $5$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      },
      {
        "option_text": "$24$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "چند نوع گراف ساده، همبند و نامنتظم وجود دارد که مجموع مرتبه واندازه آن $10$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "باید $q\\leq \\frac{p(p-1)}{2}$ باشد و در ضمن اگر $q\\leq p-2$ باشد گراف قطعاً ناهمبند است پس فقط ($q=6$ و $p=4$) و ($p=q=5$) قابل‌قبولند که در حالت اول چون گراف کامل می‌شود نادرست است. (زیرا گراف کامل $k_{p}$، $-(p-1)$منتظم است)  برای رسم گراف‌ها هم بر اساس تعداد دور، آنها را رسم می‌کنیم.‌غیرقابل‌قبول $p+q=10\\Rightarrow\\left\\{\\begin{array}{ll}p=4\\\\q=6\\end{array}\\right.\\Rightarrow k_{4}\\Rightarrow$‌کلاً $4$ نوع وجود دارد.  $\\left\\{\\begin{array}{ll}p=5\\\\q=5\\end{array}\\right.:$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "چند نوع گراف ساده، همبند و نامنتظم وجود دارد که مجموع مرتبه واندازه آن $10$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "در گرافی که $16$ رأس دارد تعداد رأس‌های زوج عددی .................. و تعداد رأس‌های فرد عددی .................. است.",
    "options": [
      {
        "option_text": "فرد - فرد"
      },
      {
        "option_text": "فرد - زوج"
      },
      {
        "option_text": "زوج - فرد"
      },
      {
        "option_text": "زوج - زوج"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "تعداد رئوس درجه فرد، همواره زوج است و تعداد کل رئوس زوج است پس تعداد رئوس زوج نیز عددی زوج است در واقع تعداد رئوس درجه زوج از جنس مرتبه گراف است.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | درجه‌ی رأس‌ها"
  },
  {
    "question_text": "در گرافی که $16$ رأس دارد تعداد رأس‌های زوج عددی .................. و تعداد رأس‌های فرد عددی .................. است.",
    "options": [
      {
        "option_text": "فرد - فرد"
      },
      {
        "option_text": "فرد - زوج"
      },
      {
        "option_text": "زوج - فرد"
      },
      {
        "option_text": "زوج - زوج"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | درجه‌ی رأس‌ها"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف با درجۀ رأس‌های $5,4,3,3,2,1$، تعداد دورها با طول $3$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "ابتدا نمودار گراف با درجات $\\overset{\\underset{{\\large\\uparrow}}{\\underset{}{a}}}{5},\\overset{\\underset{{\\large\\uparrow}}{\\underset{}{b}}}{4},\\overset{\\underset{{\\large\\uparrow}}{\\underset{}{c}}}{3},\\overset{\\underset{{\\large\\uparrow}}{\\underset{}{d}}}{3},\\overset{\\underset{{\\large\\uparrow}}{\\underset{}{e}}}{2},\\overset{\\underset{{\\large\\uparrow}}{\\underset{}{f}}}{1}$ را رسم مي‌کنيم:‌$\\quad$$\\xrightarrow{\\quad}3\\,\\begin{matrix}\\text{دورهاي به‌طول}\\end{matrix}:\\left\\{\\begin{array}{ll}abea\\\\bcdb\\\\bdab\\\\abca\\\\acda\\end{array}\\right.$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف با درجۀ رأس‌های $5,4,3,3,2,1$، تعداد دورها با طول $3$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در گراف کامل از مرتبۀ $5$، یال $ab$  حذف شده است. چند دور با طول $4$ در این گراف موجود است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "نکته: تعداد دورهای به‌طول $m$ در گراف ${{K}_{p}}$  از دستور $\\left( \\begin{array}{ll}p\\\\ m \\\\ \\end{array} \\right)\\times \\frac{(m-1)!}{2}$  حاصل می‌شود.  $=\\left( \\begin{array}{ll}5 \\\\ 4 \\\\ \\end{array} \\right)\\times \\frac{3!}{2}=5\\times 3=15$ تعداد دورهای به طول $4$ در ${{K}_{5}}$ دورهایی به طول $4$ که شامل $ab$  هستند عبارتند از: $abcda\\,,\\,\\,\\,abdca\\,\\,,\\,\\,\\,abcea\\,\\,,\\,\\,\\,abeca\\,\\,,\\,\\,abdea\\,\\,,\\,\\,abeda$یعنی با حذف یال $ab$، $6$ دور به طول $4$ حذف می‌شود پس تعداد دورهای به طول $4$ در گراف باقی‌مانده برابر است با:$15-6=9$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در گراف کامل از مرتبۀ $5$، یال $ab$  حذف شده است. چند دور با طول $4$ در این گراف موجود است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "یک گراف همبند که مجموع مرتبه و اندازۀ آن $8$ باشد، با افزودن چند یال، به گراف کامل تبدیل می‌شود؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "می‌دانیم که اگر $q\\leq p-2$  باشد گراف قطعاً ناهمبند است پس فقط حالت $p=q=4$  قابل‌قبول است. تعداد یال‌های گراف کامل مرتبۀ $p$، برابر $\\dfrac{p(p-1)}{2}$ است، بنابراین داریم:$p+q=8\\xrightarrow{\\text{همبند}}\\left\\{\\begin{array}{ll}&p=4 \\\\ & q=4\\end{array}\\right. \\Rightarrow q(K_{4})=\\begin{pmatrix} 4\\\\ 2 \\end{pmatrix}=6\\Rightarrow 6-4=2\\to\\begin{matrix}\\text{یال کامل می‌شود}\\end{matrix}2\\begin{matrix}\\text{با افزودن}\\end{matrix}$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "یک گراف همبند که مجموع مرتبه و اندازۀ آن $8$ باشد، با افزودن چند یال، به گراف کامل تبدیل می‌شود؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "کدام مجموعه برای گراف روبه‌رو، یک مجموعۀ احاطه‌گر مینیمال است؟‌",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\{a,c,e,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,d,e,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,b,d,e\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,d,e,f\\}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "نکته: در گراف $G$ يک مجموعۀ احاطه‌گر را مينيمال نامند هرگاه با حذف هر عضو دلخواه آن، مجموعۀ باقي‌مانده ديگر احاطه‌گر نباشد.بررسي گزينه‌ها:‌گزينۀ $1$) اين مجموعه احاطه‌گر نيست زيرا رأس $l$ احاطه نمي‌شود.گزينۀ $2$) مينيمال است.گزينۀ $3$) احاطه‌گر نيست زير مثلاً رأسي مانند $g$ احاطه نمي‌شود.گزينۀ $4$) احاطه‌گر نيست زيرا رأس $i$ احاطه نمي‌شود.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "کدام مجموعه برای گراف روبه‌رو، یک مجموعۀ احاطه‌گر مینیمال است؟‌",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\{a,c,e,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,d,e,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,b,d,e\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,d,e,f\\}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$ با درجه رأس‌های $3,3,2,2,2$ دو رأس با ماکسیمم درجه، غیرمجاورند. تعداد دورهای با طول $4$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$0$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "روش اول: گراف، غیرکامل است. بهتر است همه دورها را به کمک شکل بررسی کنیم. دورهای موجود عبارتند از: $a\\;\\;c\\;\\;b\\;\\;d\\;\\;a\\;,\\;a\\;\\;d\\;\\;b\\;\\;e\\;\\;a\\;,\\;a\\;\\;c\\;\\;b\\;\\;e\\;\\;a$روش دوم: هر دور باید از رئوس $b,a$ عبور کند و از بین رئوس $c,d,e$ باید دو رأس انتخاب شود. $\\left(\\begin{array}{cc}3\\\\2\\end{array}\\right)=3$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$ با درجه رأس‌های $3,3,2,2,2$ دو رأس با ماکسیمم درجه، غیرمجاورند. تعداد دورهای با طول $4$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$0$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف $7$ رأسی غیرتهی و غیرکامل $-K$ منتظم، $K$ چند عدد می‌تواند اختیار کند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "می‌دانیم: گراف $K$- منتظم ($K$ فرد) از مرتبه فرد وجود ندارد پس $K$ لزوماً زوج و کوچک‌تر از $7$ است.اگر $K=0$ گراف تهی مغایر با فرض است.اگر $K=6$ گراف کامل مغایر با فرض است.پس مقادیر قابل‌قبول برای سؤال $K=2$ و $K=4$ است.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | انواع گراف | گراف منتظم"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف $7$ رأسی غیرتهی و غیرکامل $-K$ منتظم، $K$ چند عدد می‌تواند اختیار کند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | انواع گراف | گراف منتظم"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف کامل حاصل‌ضرب اندازه و مرتبه $50$ است. در این گراف چند دور با طول $4$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "می‌دانیم که اندازۀ یک گراف کامل مرتبۀ $p$ برابر $q=\\left( \\begin{array}{ll}& p \\\\& 2 \\\\\\end{array} \\right)$ است. تنها به ‌ازای ${{K}_{5}}$ (گراف کامل مرتبۀ $5$)، حاصل‌ضرب مرتبه در اندازه برابر $50$ است:  $p\\times q=5\\times \\left( \\begin{array}{ll}& 5 \\\\& 2 \\\\\\end{array} \\right)=5\\times 10=50$ نکته: تعداد دور‌های به طول $m$، $(3\\le m\\le  p)$  در گراف ${{K}_{p}}$  برابر است با:     $\\left( \\begin{array}{ll}& p \\\\& m \\\\\\end{array} \\right)\\frac{(m-1)!}{2}$پس  تعداد دورهای به طول $4$ در  ${{K}_{5}}$  برابر است  با:   $\\left( \\begin{array}{ll}& 5 \\\\& 4 \\\\\\end{array} \\right)\\frac{(4-1)!}{2}=5\\times 3=15$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف کامل حاصل‌ضرب اندازه و مرتبه $50$ است. در این گراف چند دور با طول $4$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "گراف ناهمبند $-3$  منتظم دارای $12$  یال است. این گراف چند دور با طول $4$  دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "با توجه به اینکه مجموع درجات رئوس در این گراف برابر است با $3p=2q=24$، پس $p=8$  و درنتیجه شکل این گراف ناهمبند به‌صورت زیر است:    (دو گراف $K_{4}$): $=2\\times \\begin{bmatrix} \\begin{pmatrix} 4\\\\ 4 \\end{pmatrix}\\times \\dfrac{(4-1)!}{2} \\end{bmatrix}=6$  تعداد دورها البته با شمارش تعداد دورهای به طول $4$  هم می‌توانستیم تست را حل کنیم: $abdca,acbda$  و $abcda$  و به همین ترتیب $efhge,egfhe$  و $efghe$ . بنابراین در مجموع $6$  دور به طول $4$  وجود دارد.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "گراف ناهمبند $-3$  منتظم دارای $12$  یال است. این گراف چند دور با طول $4$  دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $3$- منتظم روبه‌رو، چند دور با طول $4$، موجود است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $3$- منتظم روبه‌رو، چند دور با طول $4$، موجود است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "چند نوع گراف ساده و همبند وجود دارد که مجموع مرتبه و اندازه آن $9$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "$p+q=9\\Rightarrow \\begin{array}{c|ccc} p&1\\;\\;2\\;\\;3&4&5&6\\;\\;7\\;\\;8\\;\\;9\\\\ \\hline q&\\underbrace{8\\;\\;7\\;\\;6}_{\\text{غیرساده}}&5&4&\\underbrace{3\\;\\;2\\;\\;1\\;\\;0}_{\\text{ناهمبند}} \\end{array}$ با توجه به جدول فوق، تنها دو حالت  $(p=5\\,,\\,q=4)\\,,\\,(p=4\\,,\\,q=5)$ امکان دارد که در آن صورت:(یک گراف)$(1)\\,\\,\\,(p=4\\,\\,,\\,\\,q=5)\\Rightarrow$ (سه گراف همبند)$(2)\\,\\,(p=5\\,\\,,\\,\\,q=4)\\,\\Rightarrow$ $4$ گراف وجود دارد  $\\Rightarrow$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "چند نوع گراف ساده و همبند وجود دارد که مجموع مرتبه و اندازه آن $9$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "در گراف زیر، تعداد مجموعه‌های متمایز احاطه‌گر مینیمم، کدام است؟ (با تغییر)",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "ابتدا رئوسی را می‌یابیم که احاطه‌گر باشند و سپس تعداد مجموعه‌های متمایز احاطه‌گر مینیمم را شمارش می‌کنیم:سه مجموعۀ $\\{a,d\\},\\{g,e\\},\\{m,p\\}$ را در نظر می‌گیریم. کافی است از هر مجموعه یک عضو انتخاب کنیم که درنتیجه به کمک اصل ضرب، تعداد این مجموعه‌ها برابر است با:‌$\\left( \\begin{matrix} 2 \\\\ 1 \\\\ \\end{matrix} \\right)\\times \\left( \\begin{matrix} 2 \\\\ 1 \\\\ \\end{matrix} \\right)\\times \\left( \\begin{matrix} 2 \\\\ 1 \\\\ \\end{matrix} \\right)=8$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "در گراف زیر، تعداد مجموعه‌های متمایز احاطه‌گر مینیمم، کدام است؟ (با تغییر)",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "درجۀ رأس‌های یک گراف $5$، $4$، $4$، $3$، $3$ و $1$ است. چند دور با طول $4$، موجود است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "رأس درجه $1$ را کنار می‌گذاریم. اگر یک یال بین دو رأس درجه $3$ اضافه کنیم، گراف کامل مرتبه $5$ ساخته می‌شود. تعداد دورها در گراف کامل مرتبه $5$ به طول $4$ برابر است با: $\\left( \\begin{matrix} 5 \\\\ 4 \\\\ \\end{matrix} \\right)\\times \\frac{3!}{2}=15$، حال دورهای به طول $4$ که یال اضافه‌شده را دارد حذف می‌کنیم:         $15-3 \\times 2=9$‌",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "درجۀ رأس‌های یک گراف $5$، $4$، $4$، $3$، $3$ و $1$ است. چند دور با طول $4$، موجود است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "کدام مجموعه، برای گراف روبه‌رو، یک مجموعۀ احاطه‌گر مینیمال است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\{a,b,c,d,h\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{b,c,e,d,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,c,e,d,h\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,c,e,d,g\\}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "نکته: گراف $G$ با مجموعه رئوس $V(G)$ مفروض است. مجموعۀ احاطه‌گر $D$ را مينيمال نامند هرگاه با حذف هر عضو دلخواه $D$، مجموعۀ باقي‌مانده ديگر احاطه‌گر نباشد. ‌بررسي گزينه‌ها:گزينۀ $1$) مجموعۀ $\\{a,b,c,d,h\\}$ اصلاً احاطه‌گر نيست مثلاً رأس $n$ در اين مجموعه احاطه نمي‌شود.گزينۀ $2$) مجموعۀ $\\{b,c,e,d,g\\}$ اصلاً احاطه‌گر نيست مثلاً رأس $j$ در اين مجموعه احاطه نمي‌شود.گزينۀ $3$) اين مجموعه مينيمال است.گزينۀ $4$) مجموعۀ $\\{a,c,e,d,g\\}$ اصلاً احاطه‌گر نيست. در اين مجموعه مثلاً رأس $i$ احاطه نمي‌شود.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "کدام مجموعه، برای گراف روبه‌رو، یک مجموعۀ احاطه‌گر مینیمال است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\{a,b,c,d,h\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{b,c,e,d,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,c,e,d,h\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,c,e,d,g\\}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "شکل زیر، گراف $G$ را نشان می‌دهد. مقدار $\\gamma (G)$ کدام است؟‌",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "مرتبۀ گراف $G$ برابر $p=11$ و ماکزیمم درجه در این گراف برابر $\\Delta=4$ است، بنابراین:          مجموعۀ سه‌عضوی $\\{a,c,i\\}$ یک مجموعۀ احاطه‌گر برای این گراف است، پس: $\\gamma(G)=3$.‌",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | عدد احاطه‌گری"
  },
  {
    "question_text": "شکل زیر، گراف $G$ را نشان می‌دهد. مقدار $\\gamma (G)$ کدام است؟‌",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | عدد احاطه‌گری"
  },
  {
    "question_text": "درجه رأس‌های یک گراف ساده و همبند به‌صورت اعداد $5,4,4,3,a,b,c$ هستند. اگر تعداد یال‌های این گراف $1/5$ برابر $(a+b+c)$ باشد، چند حالت مختلف برای مجموعه $\\{a,b,c\\}$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$q= \\frac{5+4+4+3+a+b+c}{2}= \\frac{3}{2}(a+b+c) \\\\ \\Rightarrow 16+(a+b+c) = 3(a+b+c) \\Rightarrow 2(a+b+c) \\Rightarrow a+b+c=8$‌$$‌‌حالت‌های ممکن برای $a، b$ و $c$ به‌صورت زیر است و از آنجا که گراف همبند است قطعاً نمی‌تواند رأس تنها (رأس درجۀ صفر) داشته باشد.‌حالا باید گرافی بودن دنباله‌های حاصل را بررسی کنیم ‌که در این شرایط دنبالۀ ( $6,5,4,4,3,1,1$) دنبالۀ گرافی نیست و بقیۀ حالت‌ها، دنبالۀ گرافی هستند.‌‌$\\begin{array}{c|cc} a&b&c \\\\ \\hline 6&1&1 \\\\ 5&2&1 \\\\ 4&3&1 \\\\ 4&2&2 \\\\ 3&3&2 \\end{array}$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | درجه‌ی رأس‌ها"
  },
  {
    "question_text": "درجه رأس‌های یک گراف ساده و همبند به‌صورت اعداد $5,4,4,3,a,b,c$ هستند. اگر تعداد یال‌های این گراف $1/5$ برابر $(a+b+c)$ باشد، چند حالت مختلف برای مجموعه $\\{a,b,c\\}$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | درجه‌ی رأس‌ها"
  },
  {
    "question_text": "کوچک‌ترین اندازۀ گراف سادۀ همبند از مرتبۀ $7$ که بزرگ‌ترین درجۀ رئوس آن $3$ باشد کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "به روش‌های مختلفی می‌توان گراف را رسم کرد. از رأس $a$ به سه رأس وصل می‌کنیم. اکنون $3$ رأس ایزوله داریم. هریک را به یکی از رئوس دیگر وصل می‌کنیم $q=6$ می‌شود.‌",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "کوچک‌ترین اندازۀ گراف سادۀ همبند از مرتبۀ $7$ که بزرگ‌ترین درجۀ رئوس آن $3$ باشد کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف $5$ رأسی $-K$ منتظم با بیشترین مقدار ممکن $K$، تعداد دورها با طول $4$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "یک گراف از مرتبۀ $5$، حداکثر می‌تواند $4$ ـ منتظم باشد که همان گراف$K_{5}$ است. در گراف کامل مرتبه $5$ تعداد دورها به طول $4$ برابر است با:‌$\\left( \\begin{matrix} 5 \\\\ 4 \\\\ \\end{matrix} \\right)\\times \\frac{3!}{2}=15$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف $5$ رأسی $-K$ منتظم با بیشترین مقدار ممکن $K$، تعداد دورها با طول $4$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "گراف شکل مقابل شامل چند دور با طول $5$ است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "گراف فوق $12$ دور به طول $5$ به‌صورت زیر دارد:الف) $5$ دور به‌صورت مانند ${{a}_{1}}{{a}_{2}}{{b}_{2}}{{b}_{5}}{{a}_{5}}{{a}_{1}}$.ب) $5$ دور به‌صورت مانند ${{a}_{5}}{{b}_{5}}{{b}_{2}}{{b}_{4}}{{a}_{4}}{{a}_{5}}$.ج)  $2$ دور به‌صورت ${{a}_{1}}{{a}_{2}}{{a}_{3}}{{a}_{4}}{{a}_{5}}{{a}_{1}}$  و ${{b}_{1}}{{b}_{3}}{{b}_{5}}{{b}_{2}}{{b}_{4}}{{b}_{1}}$.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "گراف شکل مقابل شامل چند دور با طول $5$ است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $3$- منتظم مقابل، چند دور با طول $5$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "دوری به طول $5$، به $5$ رأس نیاز دارد. بنابراین در هر دوری که می$$نویسیم باید  یکی از رئوس غایب باشند. با توجه به این نکته می$$توان $6$ دور به‌صورت زیر  نوشت: abcdea     ,     afedba             afcdea      ,     efcbae    ,   bcfedb   ,   dcfabd",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $3$- منتظم مقابل، چند دور با طول $5$ وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "اگر در گراف ساده $G$، $|V(G)|=18$، $\\Delta(G)=8$ و $\\delta(G)=3$ باشند. اختلاف بیشترین و کمترین مقدار ممکن برای اندازه گراف $G$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$40$"
      },
      {
        "option_text": "$38$"
      },
      {
        "option_text": "$39$"
      },
      {
        "option_text": "$37$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "برای داشتن بیشترین (کمترین) اندازه گراف $G$ باید تعداد رأس‌های از درجۀ$\\Delta (\\delta)$ را ماکزیمم کنیم. در این‌صورت:$‌(p-1)\\delta+\\Delta \\leq 2q \\leq (p-1)\\Delta + \\delta \\Rightarrow 17 \\times 3 + 8 \\leq 2q \\leq 17 \\times 8 +3 \\\\ \\Rightarrow \\dfrac{59}{2} \\leq q\\leq\\dfrac{139}{2} \\xrightarrow {q\\in \\mathbb{Z}} 30\\leq q\\leq 69 \\Rightarrow \\left\\{\\begin{array}{ll} \\ q_{max}=69\\\\ q_{min}=30\\end{array}\\right. \\Rightarrow q_{max} - q_{min}=39$‌توجه: در حالت $q_{max}$، $16$ رأس از درجه $\\Delta=8$ ،$1$ رأس از درجه $7$ و $1$ رأس از درجه $\\delta=3$ داریم.همچنین در حالت $q_{min}$، $16$ رأس از درجه $\\delta=3$، $1$ رأس از درجه $4$ و $1$ رأس از درجه $\\delta=3$ داریم.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "اگر در گراف ساده $G$، $|V(G)|=18$، $\\Delta(G)=8$ و $\\delta(G)=3$ باشند. اختلاف بیشترین و کمترین مقدار ممکن برای اندازه گراف $G$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$40$"
      },
      {
        "option_text": "$38$"
      },
      {
        "option_text": "$39$"
      },
      {
        "option_text": "$37$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، مجموعۀ همسایگی بستۀ هر رأس دارای $4$ عضو است. اگر $p(G)=6$ باشد، مقدار $q(G)$ چقدر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "طبق تعریف همسایگی بستۀ هر رأس، درجۀ هر رأس این گراف برابر $3$ و در نتیجه گراف $-3$ منتظم است و داریم:$2q=pk=6\\times 3=18 \\Rightarrow q=9$‌",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، مجموعۀ همسایگی بستۀ هر رأس دارای $4$ عضو است. اگر $p(G)=6$ باشد، مقدار $q(G)$ چقدر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف کامل $q(G)= \\Delta^{2}(G)-2\\delta (G)$ است. مقدار $p(G)$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "$q(G)= \\Delta^{2}(G)-2\\delta (G) \\\\ \\Rightarrow \\dfrac{p(p-1)}{2} = (p-1)^{2}-2(p-1) \\\\ \\Rightarrow \\dfrac{p}{2}= (p-1)-2 \\Rightarrow \\dfrac{p}{2} = p-3 \\\\ \\Rightarrow p=2p-6 \\Rightarrow p=6$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | انواع گراف | گراف کامل"
  },
  {
    "question_text": "در یک گراف کامل $q(G)= \\Delta^{2}(G)-2\\delta (G)$ است. مقدار $p(G)$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | انواع گراف | گراف کامل"
  },
  {
    "question_text": "در گراف شکل مقابل، کدام مجموعه، یک مجموعۀ احاطه‌گر مینیمال، نیست؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\{a,e,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,f,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{b,c,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{c,f,h\\}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "مجموعه $\\{a,e,g\\}$ احاطه‌گر با توجه به تعریف احاطه‌گر نیست، زیرا رأس $d$ احاطه نمی‌شود. از آنجایی که احاطه‌گر نیست پس نمی‌تواند احاطه‌گر مینیمال باشد.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "در گراف شکل مقابل، کدام مجموعه، یک مجموعۀ احاطه‌گر مینیمال، نیست؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\{a,e,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,f,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{b,c,g\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{c,f,h\\}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "اگر درجۀ رأس‌های یک گراف $4$، $4$، $2$، $2$، $2$ و $2$ باشد، تعداد دورهای این گراف، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "شکل گراف را به‌صورت زیر رسم می‌کنیم:مطابق شکل دورهای این گراف عبارتند از:‌$acbda, acbea, acbfa$$adbea, adbfa, aebfa$پس این گراف دارای $6$ دور است.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "اگر درجۀ رأس‌های یک گراف $4$، $4$، $2$، $2$، $2$ و $2$ باشد، تعداد دورهای این گراف، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | دور در گراف"
  },
  {
    "question_text": "برای گراف زیر، عدد احاطه‌گری کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "سه رأس $14$، $15$ و $16$ تمام رئوس گراف را احاطه می‌کنند، پس مجموعۀ $\\{14,15,16\\}$ یک مجموعۀ احاطه‌گر مینیمم برای گراف بوده و عدد احاطه‌گری گراف برابر $3$ است.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | عدد احاطه‌گری"
  },
  {
    "question_text": "برای گراف زیر، عدد احاطه‌گری کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | عدد احاطه‌گری"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، $\\Delta (\\bar{G})- \\delta(\\bar{G})=2 , \\Delta (G)+2 \\delta(G)=17$ و $G$ با حداقل تعداد رأس رسم شده است. اگر $\\bar{G}$ همبند باشد، بیشترین تعداد یال‌های گراف $G$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$30$"
      },
      {
        "option_text": "$28$"
      },
      {
        "option_text": "$26$"
      },
      {
        "option_text": "$24$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$\\left\\{\\begin{array}{ll} \\Delta (\\overline{G})=(p-1)- \\delta (G) \\\\ \\delta (\\overline{G})= (p-1)- \\Delta (G) \\end{array}\\right. \\to \\Delta (\\overline{G}) -\\delta (\\overline{G}) = \\Delta (G)-\\delta (G)=2 \\\\ \\Rightarrow \\left\\{\\begin{array}{ll} \\Delta (G)+2\\delta (G)=17 \\\\ \\Delta (G)-\\delta (G)=2 \\end{array}\\right. \\to \\Delta (G)=7 \\;\\;, \\; \\delta (G)=5$‌$G$ با حداقل تعداد رئوس رسم‌شده و $\\overline{G}$ نیز همبند است. از همبندی $\\overline{G}$ می‌توان نتیجه گرفت $\\delta (\\overline{G}) \\ge 1$؛ بنابراین حداقل تعداد رئوسی که می‌توان برای برآورده شدن این شرط درنظر گرفت $p=9$ است. در این صورت داریم:‌$\\Delta (\\overline{G}) = 3 \\; \\;, \\; \\delta (\\overline{G}) = 1$‌برای اینکه $G$ بیشترین تعداد یال‌ها را داشته باشد، $\\overline{G}$ باید کمترین تعداد یال را داشته باشد، مانند:پس تعداد یال‌های $G$ برابر است با:‌$\\dfrac{9 \\times 8}{3}-8 = 36-8 = 28$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، $\\Delta (\\bar{G})- \\delta(\\bar{G})=2 , \\Delta (G)+2 \\delta(G)=17$ و $G$ با حداقل تعداد رأس رسم شده است. اگر $\\bar{G}$ همبند باشد، بیشترین تعداد یال‌های گراف $G$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$30$"
      },
      {
        "option_text": "$28$"
      },
      {
        "option_text": "$26$"
      },
      {
        "option_text": "$24$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "حاصل‌ضرب درجه رأس‌های گراف $G$، $48$ است. اگر تعداد رأس‌ها با درجه رأس یک حداقل باشد، حاصل $\\Delta (\\overline{G})+q(\\overline{G})$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$17$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "در واقع این سؤال $2$ جواب دارد که یکی از جواب‌ها در گزینه‌ها آمده است و لذا بهتر بود در صورت سؤال بیان می‌شد که «کدام می‌تواند باشد؟».حاصل‌ضرب درجات رئوس $48$ شده است، چنانچه این عدد را به عوامل کوچک‌تر تقسیم کنیم و حواسمان باشد که تعداد رئوس فرد، عددی زوج است فقط دو حالت زیر که کمترین تعداد رئوس درجه $1$ را دارند حاصل می‌شود: ‌$(1)\\begin{matrix}\\text{حالت}\\end{matrix}\\!\\!:4\\times3\\times2\\times2\\times1\\to\\overline{G}\\!\\!:\\left\\{\\begin{array}{ll}\\Delta=(p-1)-\\sigma(G)=4-1=3\\\\q=(\\dfrac{5}{2})-q(G)=10-\\dfrac{12}{2}=4\\end{array}\\right.\\to\\Delta+q=7\\\\(2)\\begin{matrix}\\text{حالت}\\end{matrix}\\!\\!:3\\times2\\times2\\times2\\times2\\times1\\to\\overline{G}\\!\\!:\\left\\{\\begin{array}{ll}\\Delta=(p-1)-\\sigma(G)=5-1=4\\\\q=(\\dfrac{6}{2})-q(G)=15-\\dfrac{12}{2}=9\\end{array}\\right.\\to\\Delta+q=13$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | درجه‌ی رأس‌ها"
  },
  {
    "question_text": "حاصل‌ضرب درجه رأس‌های گراف $G$، $48$ است. اگر تعداد رأس‌ها با درجه رأس یک حداقل باشد، حاصل $\\Delta (\\overline{G})+q(\\overline{G})$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$17$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | درجه‌ی رأس‌ها"
  },
  {
    "question_text": "دو گراف با درجه رأس‌های $1$، $1$، $3$، $3$، $3$، $3$، دو رأس با کمترین درجه، غیرمجاورند. تعداد دورها به طول $3$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "اگر رئوس گراف را مطابق شکل نام‌گذاری کنیم، آنگاه دورهای به طول $3$ عبارتند از:‌$abca \\; , \\; bcdb$‌",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "دو گراف با درجه رأس‌های $1$، $1$، $3$، $3$، $3$، $3$، دو رأس با کمترین درجه، غیرمجاورند. تعداد دورها به طول $3$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "گراف $G$ با $9$ رأس، غیرتهی، غیرکامل و $-K$ منتظم است. بیشترین مقدار $K$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "می‌دانیم گراف فرد - منتظم از مرتبۀ فرد وجود ندارد، پس $K$ حتماً عددی زوج است. از طرفی گراف $-8$ منتظم از مرتبۀ $9$، همان گراف کامل $K_9$ است، پس حداکثر مقدار قابل قبول برای $K$، برابر $6$ خواهد بود.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "گراف $G$ با $9$ رأس، غیرتهی، غیرکامل و $-K$ منتظم است. بیشترین مقدار $K$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "در گراف زیر، مجموعۀ احاطه‌گر مینیمال کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\{b,h\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{b,g,i\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,c,h\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a , e , f , j\\}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "بررسی سایر گزینه‌ها:گزینۀ «$1$»: اصلا احاطه‌گر نیست زیرا رأس $g$ را پوشش نمی‌دهد.گزینۀ «$3$»: اصلا احاطه‌گر نیست زیرا رأس $g$ را پوشش نمی‌دهد.گزینۀ «$4$»: اصلا احاطه‌گر نیست زیرا رأس‌های $d,c$ را پوشش نمی‌دهد.جواب مسئله گزینۀ «$2$» است که هم احاطه‌گر است و هم اینکه نمی‌توانیم هیچ‌کدام از رئوس $\\{b,g,i\\}$ را حذف کنیم در واقع یک مجموعۀ احاطه‌گر مینیمم نیز هست.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "در گراف زیر، مجموعۀ احاطه‌گر مینیمال کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\{b,h\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{b,g,i\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a,c,h\\}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\{a , e , f , j\\}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 2: مدل‌سازی با گراف | مجموعه‌های احاطه‌گر مینیمال"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، $\\Delta(\\overline{G})-\\delta (\\overline{G})=2\\;,\\; \\Delta (G)+\\delta (G)=12$ و $G$ با حداقل تعداد رأس رسم شده است. اگر $\\overline{G}$ همبند باشد، کمترین تعداد یال‌های آن کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "در گراف مرتبۀ $p$ داریم:‌$\\left\\{ \\begin{array}{l} \\Delta (\\overline{G})+\\delta (G)=p-1 \\\\ \\Delta (G)+\\delta (\\overline{G})=p-1 \\end{array}\\right. \\;\\Rightarrow \\Delta (\\overline{G}) - \\delta (\\overline{G}) {= p -1 - \\delta (G) -(p-1-\\Delta ({G})) \\\\ = \\Delta (G) - \\delta (G)=2 } \\\\\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{l} \\Delta (G)+\\delta (G)=12 \\\\ \\Delta (G)-\\delta (G)=2 \\end{array}\\right. \\;\\Rightarrow \\Delta ({G}) = 7 \\;,\\; \\delta ({G}) = 5$‌$p$ باید بزرگ‌تر مساوی $8$ باشد، ولی در حالت $p=8$ داریم $\\delta (\\overline{G})=0$ که با همبند بودن $\\overline{G}$ در تناقض است. بنابراین $p=4$ است و $\\Delta (\\overline{G})=3$ و $\\delta (\\overline{G})=1$. برای داشتن کمترین مقدار یال در $\\overline{G}$ مطابق شکل زیر را می‌توان رسم نمود:‌",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، $\\Delta(\\overline{G})-\\delta (\\overline{G})=2\\;,\\; \\Delta (G)+\\delta (G)=12$ و $G$ با حداقل تعداد رأس رسم شده است. اگر $\\overline{G}$ همبند باشد، کمترین تعداد یال‌های آن کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | گراف همبند و ناهمبند"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، $|V(G)|= 8$ و $|E(G)|= 24$ است. کمترین مقدار ممکن برای $\\delta (G)$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "گراف کامل $8$ رأسی $\\dfrac{8 \\times 7}{2}=28$ یال دارد و گراف $G$ دارای $24$ یال است؛ یعنی کافی است $4$ یال از گراف کامل حذف شود. برای داشتن کمترین مقدار ممکن برای $\\delta$ کافی است هر $4$ یال مزبور را از یک رأس کم کنیم. در این صورت درجۀ یال موردنظر برابر با $7-4=3$ خواهد بود.",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، $|V(G)|= 8$ و $|E(G)|= 24$ است. کمترین مقدار ممکن برای $\\delta (G)$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "حاصل‌ضرب درجۀ رأس‌های گراف $G$ برابر $432$ است. اگر گراف $G$ با حداقل تعداد یال رسم شود، حاصل $\\delta (\\overline{G}) + q (\\overline{G})$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$31$"
      },
      {
        "option_text": "$29$"
      },
      {
        "option_text": "$21$"
      },
      {
        "option_text": "$23$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "برای آنکه حداقل یال را داشته باشیم، درجه رئوس را باید کمترین انتخاب کنیم. داریم: ‌$G: 432 = 3 \\times 3\\times 3\\times 2\\times 2\\times 2\\times 2\\times 1 \\to \\\\ 2q=3+3+3+2+2+2+2+1 \\Rightarrow q(G)=9 \\\\ p=8 \\Rightarrow q_{K_{8}}= ‌ \\left( \\begin{array}{ll} 8 \\\\ 2 \\end{array}\\right) =28 \\Rightarrow q(\\bar{G})=19 \\\\ \\Delta (G)=3 \\xrightarrow[\\Delta (G)=3]{\\delta (\\bar{G})+\\Delta (G) =p-1} \\; \\to \\delta (\\bar{G})=4 \\\\ \\; \\\\ q(\\bar{G})+ \\delta (\\bar{G})=23$         ‌",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | درجه‌ی رأس‌ها"
  },
  {
    "question_text": "حاصل‌ضرب درجۀ رأس‌های گراف $G$ برابر $432$ است. اگر گراف $G$ با حداقل تعداد یال رسم شود، حاصل $\\delta (\\overline{G}) + q (\\overline{G})$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$31$"
      },
      {
        "option_text": "$29$"
      },
      {
        "option_text": "$21$"
      },
      {
        "option_text": "$23$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | درجه‌ی رأس‌ها"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، مجموعه همسایگی باز هر رأس دارای $2$ عضو است. اگر $q(\\overline{G})=3q(G)$ باشد، مقدار $P(G)$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "گراف $G$، $-2$ منتظم است. در این صورت گراف $\\overline{G}$، $(p-3)$ منتظم بوده و در نتیجه داریم:‌$q(\\bar{G})=3q(G)$ ‌$\\Rightarrow \\frac{p(p-3)}{2}=3\\times \\frac{2p}{2}$ ‌$\\Rightarrow p-3=6 \\Rightarrow p=9$",
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  },
  {
    "question_text": "در گراف $G$، مجموعه همسایگی باز هر رأس دارای $2$ عضو است. اگر $q(\\overline{G})=3q(G)$ باشد، مقدار $P(G)$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل دوم: گراف و مدل سازی | درس 1: معرفی گراف | درجه | ماکزیمم و مینیمم درجه"
  }
]